
\thispagestyle{empty}

\begin{center}
	\LARGE{\textbf{Dédicace}}
\end{center}

Je dédie ce mémoire à :


Mes parents : Ma mère, qui a œuvré pour ma réussite, de par son amour, son soutien, tous les sacrifices consentis et ses précieux conseils, pour toute son assistance et sa présence dans ma vie, reçois à travers ce travail aussi modeste soit-il, l'expression de mes sentiments et de mon éternelle gratitude.

Mon père, qui peut être fier et trouver ici le résultat de longues années de sacrifices et de privations pour m'aider à avancer dans la vie. Puisse Dieu faire en sorte que ce travail porte son fruit. Merci pour les valeurs nobles, l'éducation et le soutien permanent venu de toi.

Ma sœur Fatma Zohra qui n’a cessé d'être pour moi un exemple de persévérance, de courage et de générosité.

Mon frère Oussama  Dayaeddine car j'ai traversé des moments si difficiles que plus d'une fois j'ai pensé que je ne verrai jamais le bout du tunnel. A chacun de ces moments, il était là pour me réconforter et m'aider à trouver des solutions. Je ne le remercierai jamais assez pour tout ce qu’il a fait pour moi pendant ces deux dernières années.

\vspace*{0.3cm}


Ma tante Karima à l’étoile de ma vie qui fait briller mes jours les plus sombres, qui réchauffe mon cœur quand il fait froid. Elle est l’amour à l’état brut et que pour moi elle était ma deuxième mère.

Ma tante Houria ce fut une période difficile et son aide fut plus qu’appréciable. C'est si bon de savoir qu’elle était présente à mes côtés, qu’elle sache que cette main tendue restera à jamais dans mon cœur.

Mes professeurs  qui doivent voir dans ce travail la fierté d'un savoir bien acquis.  

Mes amis  un énorme MERCI pour des personnes tout simplement géniales! Qu'aurais-je fais si vous n'étiez pas là? Assurément pas grand chose ! Merci encore mes amis, vous êtes des anges.



\vspace*{1cm}
            
\rightline{Khadidja}









\newpage

\thispagestyle{empty}

\begin{center}
	\LARGE{\textbf{Dédicace}}
\end{center}

Je dédie ce modeste travail et ma profonde gratitude à :

Mes chers parents, l'exemple de dévouement qui n'ont pas cessé de m'encourager et de prier pour moi. Puisse Dieu, le tout puissant, vous préserver et vous accorder santé, longue vie et bonheur.

Tous mes amis un énorme merci pour votre aide, surtout, ceux qui m'a accompagnés et soutenus toutes ces années.

Mes oncles, tantes, cousins et cousines affectueuses reconnaissances. 

Mes enseignants de l'université dont les conseils précieux m'ont guidée, qu'ils trouvent ici l'expression de ma reconnaissance.



\vspace*{1cm}
            
\rightline{Ibrahim}